反送中民調：年輕人普遍認同「民陣」, 社運內鬥影響大減

民調由中大新聞與傳播學院院長李立峯、浸大政治及國際關係學系助理教授鄭煒、嶺南大學政治學系助理教授袁瑋熙及恒生管理學院社會學科系講師鄧鍵合作進行

2019/6/30 - 10:45
李立峯反送中現場調查：愈後生愈認同民陣 愈同意抗爭須顧民意

＊ ＊ ＊

李立峯教授在沙龍披露最新的調查結果。他和鄭煒、袁瑋熙、鄧健一自掏腰包，在反送中抗爭現場作多次民調，得到的答案出乎意料。

李教授先鋪陳年齡分布。他解釋年輕人多自學校的聯署競起，才漸漸投入反送中運動。

在 9/6（遊行），22 歲或以下的年輕人佔 26.3%；30 歲或以下的年輕人佔 44.5%。

在 16/6（遊行），22 歲或以下的年輕人佔 30.8%；30 歲或以下的年輕人佔 57.1%。

在 17/6（佔領政總），22 歲或以下的年輕人佔 49.1%；30 歲或以下的年輕人佔 81.4%。

在 21/6（包圍警總），22 歲或以下的年輕人佔 63.9%；30 歲或以下的年輕人佔 91.7%。

在 26/6（中環集會），22 歲或以下的年輕人佔 38%；30 歲或以下的年輕人佔 75.8%。

起初年輕人的比例與 2003 年七一大遊行相若。乃後愈來愈高，觀眾開始驚嘆。逮至 26/6 中環的和平集會，年輕人佔整體的比重相應回落，但依然高於 9/6、16/6 兩次遊行。

接著李教授說到戲肉。

李援引 21/6（包圍警總）的民調，受訪者十中有九是 30 歲或以下的年輕人。他再細分為三大年齡層（20 歲或以下；21 - 25 歲；26 歲或以上），結果更可圈可點。

民調會詢問受訪問者，不同的平台是否重要。

李先舉 Telegram 為例。三大年齡層皆重視 Telegram，比率達 86% - 89%，各年齡層的差距不大。

在年齡層之間唯一出現差異的是民陣。

各年齡層認為民陣「重要」＋「非常重要」之比例見下。

20 歲或以下：81%
21 - 25 歲：74.6%
26 歲或以上：65.5%

愈後生愈肯定民陣重要，沙龍觀眾爆出意外的驚歎。

李教授再舉另一問題：「激進示威手段會令社會上其他人反感。你同不同意？」

各年齡層「同意」＋「非常同意」問題之比例見下。

20 歲或以下：62.2%
21 - 25 歲：54.8%
26 歲或以上：53.3%

全場觀眾再次爆出驚呼。

李立峯解釋，過去幾年社運圈在網上的罵戰「其實好小圈子」。一如「圍爐取暖」，所謂對罵只不過是「圍爐對罵」。

「你以為好大圍咩？其實真係圍爐咋。」社運圈的恩恩怨怨對外影響極微。因為根據中大在今年的調查，年輕人多用 Instagram（60%）而不再是 Facebook（20%），前者設計並不適合罵戰（觀眾爆笑）。

「喺社運低潮嘅時候，最細嗰批年輕人反而喺一個安靜嘅環境度過依幾年。」李曾在學校詢問學生現任政務司長是誰，只有 36% 答得出是張建宗。「（雖然）張建宗自己係要負啲責任，佢嘅存在感真係好低。」

但正因年輕人既不涉世務，也沒有直接投身傘運，所以也沒有身陷傘後的怨懟。

「佢地對社運冇咁多負面情緒。佢地對傘運有好感，對社運內鬥冇感覺，愈後生愈冇帶住舊恨進入（反送中）運動。」

李立峯點出「不篤灰、不割席、不分化」的新世代共識，正是由此而來，至今仍拯救運動免於分裂，但至於將來就不敢斷言。

（其他精彩處無法一一盡錄。敬請稍候錄音和錄影發布。）

原刊於作者 facebook

作者 facebook

李曾在學校詢問學生現任政務司長是誰，只有 36% 答得出是張建宗。「（雖然）張建宗自己係要負啲責任，佢嘅存在感真係好低。」

推

覺得自己好老

我覺得佢既問題並唔等於我地會選擇點做
所以成件事其實好合理

需要民陣做backup同叫人出黎←有民意做supporr
同激烈會令人反感都係大家都有既共識
至少係連登有

但就算反感，我地都會照做，因為冇曬計
有700萬人支持政府唔接受都冇用

唔明有咩好驚呼…

但我識好多95後00前既人（尤其女）

Share勁多合理化勇武抗爭既Post/圖，班人既思想走得勁前

對比五年前雨傘，身邊差唔多年紀個個屌義士係鬼

其實民陣泛民唔割蓆, 自然就大家好做

經過呢幾年,左膠勢力大減,兩邊換左D血,今次議題目標明確先相對融洽

我諗係大家都係覺得民意好重要，但做左就撐唔會屌係鬼

顧民意？但我們得到甚麼？

得到時間

未贏, 但亦未輸

P牌仔
無民意壓力612阻完二三讀都係擇日照過咋
連暫緩都無呀

民陣從良左 班中學雞唔知佢地黑歷史

可能都算係好事...改邪歸正

冇衝突。

民意好重要
所以義士衝完，其他人要做嘅唔係割蓆，又係文宣
要打輿論戰